{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị táo bón", "question": "Bé nhà em được 15 tuần tuổi, 7 ngày rồi mà bé không ị. Có người mách xịt mật ong vào hậu môn của bé và em có làm thì bé ị được, nhưng lần sau vẫn vậy cả tuần nay bé vẫn không chịu ị. Xin bác sĩ cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nói rõ bé đang bú sữa mẹ hay sữa bột, tính chất phân như thế nào nên khó tư vấn cho bạn. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-tao-bon-22721/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tuổi hiếu động quá mức", "question": "Chào bác sĩ. Bé 1 tuổi đã biết đi, nhưng ngay từ lúc 7,8 tháng tuổi cháu đã vận động liên tục, cháu dường như vận động cả ngày, không chịu ngồi yên, chỉ khi có đồ chơi thì cháu mới chịu ngồi yên, nhưng cũng chơi được 1 tí lại chán và ném đi. Đến nỗi mặc quần áo cho cháu cũng khó vì cháu không chịu ngồi yên. Khi tắm cháu cũng không chịu ngồi yên mà chỉ muốn đứng dậy, lúc 11 tháng cháu ngồi bô đi vệ sinh nhưng bây giờ cũng không chịu ngồi, bắt ngồi là cháu đứng dậy ngay. Cháu muốn hỏi có phải con trai cháu hiếu động quá mức hay không? Nếu như con cháu có hiện tượng bị bệnh tăng động thì khi mấy tuổi cháu mới đi khám để có kết quả chính xác ạ? Cháu cảm ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đi khám chuyên khoa tâm lý để được chẩn đoán và tư vấn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-tuoi-hieu-dong-qua-muc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mẹ bị nhiễm cmv cho con bú sữa mẹ", "question": "Chào bác sĩ. Trong thời kì mang thai tôi có khám ở bệnh viện Từ Dũ và được chẩn đoán nhiễm virus CMV trước khi mang thai 3 tháng đầu ít ảnh hưởng phôi thai và khám thai định kì theo dõi. 39 tuần thì tôi sinh bé bằng biện pháp sinh thường, sức khoẻ bé hoàn toàn bình thường. Nằm viện 3 ngày thì đựơc xuất viện ngay. Nhưng điều tôi lo ngại là trước đó bị nhiễm virus như vậy bé đang bú sữa mẹ có ảnh hưởng gì không? Liệu có bị truyền bệnh cho con tôi không? Xin cảm ơn rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Trên 90% người trưởng thành nhiễm CMV. Nếu mẹ nhiễm trước khi mang thai thì khả năng bé bị nhiễm CMV trong bào thai rất thấp. Bạn có thể cho bé bú sữa mẹ bình thường. Bạn có thể cho bé khám tầm soát thính lực, siêu âm xuyên thóp nếu muốn kiểm tra khả năng bé bị nhiễm trong bào thai. Xác định chắc chắn nhất là bằng cách xét nghiệm PCR máu nhưng xét nghiệm này mắc tiền và không cần thiết trong trường hợp con bạn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/me-bi-nhiem-cmv-cho-con-bu-sua-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ăn dặm", "question": "Xin chào bác sĩ. Con tôi được 6 tháng tuổi, đang bú sữa mẹ. Cho tôi hỏi các vấn đề sau: – Mỗi lần cháu đi tiểu là hay rùng mình vậy có sao không ạ? – Tôi định cho cháu đi xe tập đi được không? – Xin hướng dẫn cho tôi cách cho bé ăn dặm. – Tôi muốn uốn tóc vậy có ảnh hưởng gì đến bé không? Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé đi tiểu rùng mình có thể là một phản xạ tự nhiên, giống như một số bé khi muốn đi tiêu thì nấc cục. Tuy nhiên, có thể do một khó chịu nào đó khi đi tiểu. Nếu bé là bé trai thì bạn xem thử tia nước tiểu đầu dòng có bị nhỏ giọt, bé có phải rặn tiểu hay không. Nếu có thì có thể bé bị hẹp bao quy đầu, nên đưa bé đi khám chuyên khoa ngoại. Bạn cũng nên hứng nước tiểu và xem nước tiểu có bị đục không. Nếu có thì có thể bị nhiễm trùng tiểu, cần phải xét nghiệm nước tiểu và điều trị. Bạn không nên cho bé đi xe tập đi vì bé không tập được khả năng tự giữ thăng bằng, tự bước với xe này. Ngoài ra, nếu không trông chừng thì bé có nguy cơ bị té do lật xe, do xe chạy xuống cầu thang…,Bạn cho bé ăn dặm theo những nguyên tắc như sau: dưới 12 tháng tuổi, sữa vẫn là thức ăn chính. Ăn dặm là để bé làm quen với thức ăn đặc, với đa dạng thức ăn, học ăn bằng muỗng, học nhai, học bốc, học cầm muỗng, không nhầm mục đích ăn cho thật nhiều. Bé ăn bao nhiêu cũng được, không ép. Sau khi ăn thì cho bú hoặc uống sữa nếu thấy ăn chưa no. Tập cho bé ăn từ loãng đến đặc, từ những thực phẩm không có nguy cơ dị ứng (thịt heo, cá đồng) đến thực phẩm có nguy cơ gây dị ứng (trứng, thịt gà), thực phẩm nguy cơ dị ứng cao (thịt bò, hải sản…) sau 9 tháng tuổi. Mỗi loại thức ăn mới ăn liên tục và đơn thuần trong 3 ngày liên tiếp để dễ phát hiện dị ứng. Từ 6 đến 9 tháng tuổi ăn mỗi ngày 2 cữ, từ 9 tháng tuổi trở đi ăn mỗi ngày 3 cữ. Bạn nên tập cho bé đa dạng thực phẩm, đặc biệt là rau củ, trái cây. Không cho bé ăn đường, muối, hạn chế các món ngọt.,Bạn có thể uốn tóc, trang điểm…Mẹ đẹp và vui vẻ thì bé cũng vui vẻ và tươi tắn. Chỉ cần bạn lưu ý không dùng các chất kích thích (rượu, bia, cà phê….), chất có mùi vị nặng (càri, nhiều hành tỏi…), chỉ uống thuốc theo toa bác sĩ để không ảnh hưởng đến sữa mẹ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-an-dam-22688/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trị rôm sảy ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 11 ngày tuổi, bị rôm sảy nhiều ở lưng. Những chỗ khác không bị. Nhờ bác hướng dẫn cách nào để tránh và điều trị cho bé nhà em với ạ. Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Để phòng tránh rôm sảy, bạn cần cho bé mặc áo vải cotton thoáng mát, hút mồ hôi. Phòng ngủ của bé có nhiệt độ phù hợp (26-28 độ C), thoáng mát. Không được nằm than, hơ than. Nếu rôm sảy không có mụn mủ thì bạn có thể dùng các loại sữa tắm trị rôm sảy để tắm cho bé và dùng Milian để bôi vào da ngày 3 lần. Nếu có mụn mủ thì phải đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tri-rom-say-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho trẻ 5 tháng", "question": "Chào bác sĩ! Con em đã tiêm viêm gan b + lao lúc mới sinh, tiêm xong 3 mũi 5in1, đã uống xong 2 liều tiêu chảy Rota. Bây giờ tiêm vacxin phế cầu 10 chủng được không? Và các loại vacxin cần uống(tiêm) tiếp theo là gì? Bé được 5 tháng 4 ngày nặng 7kg4, cao 65cm có phát triển bình thường không? Cảm ơn BS! ", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé tiêm ngừa phế cầu. Ngoài ra, bạn có thể cho bé tiêm ngừa cúm khi bé trên 6 tháng tuổi. Khi bé được 9 tháng tuổi, bạn cho bé tiêm ngừa sởi. Bạn có thể tham khảo lịch tiêm chủng cho bé ở trang web của Viện Pasteur TPHCM. Chiều cao và cân nặng của bé bình thường. Nếu cao thêm 1 cm nữa thì cân đối hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-cho-tre-5-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé trai của em nay được 1 tháng 10 ngày được 5kg (lúc sanh là 3kg4). Em có vài thắc mắc về sức khoẻ bé mong bác sĩ giải đáp. Thứ nhất, khi mới sanh, bé đi ị 1 lần/ngày, phân loãng. Qua tuần thứ 4, có ngày bé ị, ngày không, có khi 2,3 ngày mới ị, phân loãng hoặc sệt có hạt trắng. Có phải bé bón không? Mặc dù em đã ăn đu đủ, mồng tơi, rau lang… Bé không chịu bú mẹ nên em hút sữa bé bú 2 tiếng 1 lần, 80-90ml 1 lần. Em có cho bé uống 1 giọt Vitamine D3 Aquadetrim, 1/2 ống canxi Corbière 5ml. Mỗi ngày có bú thêm 20-60ml sữa Similac nếu sữa mẹ không đủ. Bé hay xì hơi nhiều, lớn tiếng và thối. Bé hay rặn đỏ mặt. Em cần làm gì để giúp bé thưa bác sĩ?Thứ hai, chiều và tối mỗi khi bé buồn ngủ mà chưa ngủ được, bé khóc là hay bị run tay chân. Bé thẳng chân ra run giật vài cái rồi nghĩ và run tiếp, mỗi lần như thế bé run cả người. Cho em hỏi bé bị sao ạ? Bé bị thế khi 4 tuần tuổi.Thứ ba, 5 ngày nay mỗi khi bú bình bé hay khóc la nên mỗi lần bú 30p-45p vì phải dỗ bé nín. Em ẳm bé khi bú và bé khóc thét ít chịu bú, khi cho bé nằm trên giường bú bé hay lăn qua lộn lại và duỗi thẳng chân và vẫn khóc nhưng ít hơn khi em bế. Bé có sao không và em phải làm sao? Vì như thế bé bú ít hơn trước.Thứ tư, mỗi ngày bé ngủ 13-16 tiếng, nhưng hoặc bé thức cả buổi sáng hoặc buổi chiều, có khi thức cả ngày. Bé rất dễ bị giật mình. Em phải làm gì để điều chỉnh lại giấc ngủ của bé? Vì lần đầu làm mẹ nên em hỏi nhiều mong bác sĩ giúp em. Em chân thành cám ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ có thể không đi cầu mỗi ngày, nếu phân không khô cứng thì không phải là bón. Bé chậm đi cầu nên bạn không nên cho bé bú Similac. Bé có cân nặng rất tốt nên bạn không cần phải ép bé bú. Nên để bé đói rồi mới cho bú, khoảng 3 giờ một lần.,Nếu bé run tay chân mà hết run khi nắm giữ lại thì không sao. Khi bé lớn hơn sẽ hết. Phản xạ giật mình cũng vậy, sẽ tự hết khi lớn hơn.,Để bé ngủ ban ngày, khi cho bé bú xong bạn kéo hết màn cửa cho phòng tối lại, mở máy lạnh cho nhiệt độ mát mẻ, giữ phòng yên tĩnh. Ban ngày có thể bé chỉ ngủ những giấc ngắn, buổi tối ngủ nhiều là ổn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-22699/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề cân nặng và lười bú", "question": "Chào bác sĩ, Em sinh bé gái 3kg. Tháng thứ 1 : 1,2kg, tháng 2 lên 700gr, tháng 3 lên 600gr. Tới nay đúng 3 tháng con em nặng 5,5kg cao 58cm. Con em bú rất thất thường cứ 2,3 ngày bú đúng lượng và cử (100ml/cử – 8 cử/ngày) thì có 1,2 ngày lười bú, bú lâu thậm chí không chịu bú. Gần tuần nay thì hầu như thức bé không chịu bú. Chỉ bú khi lơ mơ ngủ. Bé bú sữa ngoài + mẹ. Em muốn hỏi vậy có sao không ?.Con em bị nghiện mút tay. Em sợ mút tay sau này khó cai nên cho bé ngậm ti giả. Việc này có làm bé bị đầy hơi không?Bé đã biết lật nên cứ thả xuống nệm là lật rồi ngóc đầu lên (khoảng 2 phút) nhìn qua nhìn lại. Liệu như vậy cổ bé có sao không? Em mới làm mẹ lần đầu nên mọi chuyện còn bỡ ngỡ và thiếu kinh nghiệm. Mong bác sĩ tư vấn cho em. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nên cho bé ngậm ti giả. Mút tay là phản xạ tự nhiên của bé, khi bé mút tay có nghĩa là bé đang khát nước, đang buồn ngủ, đang ”cô đơn”…Bạn đáp ứng nhu cầu của bé thì bé sẽ quên mút tay, ví dụ cho uống nước, dỗ ngủ, chơi với bé….. Bé 3 tháng biết lật là tốt. Bạn nên cho bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để tìm nguyên nhân lười bú và điều trị phù hợp. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-de-can-nang-va-luoi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi phân lỏng, mỗi lần đi là phải rặn", "question": "Chào Bác Sĩ! Con em được 2 tháng. Bé bị nôn trớ. Cho đi khám và siêu âm, kết quả là bé bị rối loạn tiêu hoá, trào ngược dạ dày thực quản. Bác sĩ cho uống men vi sinh Enterogermina 5ml. Bé uống vô thấy hết nôn trớ nhưng hết thuốc bé lại bị lại. Vậy giờ em cho bé uống tiếp men vi sinh có được không ạ?Bé nhà em đi phân lỏng, màu vàng, 1 ngày bé đi 1 lần, mỗi lần đi là rặn đỏ mặt. Như vậy có sao không ạ? Em cảm ơn Bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé đi tái khám. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-phan-long-moi-lan-di-la-phai-ran/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho trẻ 7 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Bé gái nhà em được 7 tháng tuổi rồi đã tiêm phòng đủ 3 mũi vacxin 5in1 và uống Rota tiêu chảy rồi. Em cho bé tiêm phòng tại trung tâm y tế phường nên trong cuốn sổ khám bệnh của bé không ghi cần tiêm những vacxin nào. Mong bác sĩ tư vấn giúp em, cần tiêm cho bé những loại vacxin nào? Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé tiêm thêm vắc-xin cúm. Khi bé được 9 tháng tuổi thì tiêm ngừa Sởi. Bạn có thể tham khảo lịch tiêm ngừa trong trang web của Viện Pasteur thành phố Hồ Chí Minh hoặc của bệnh viện Nhi Đồng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-tre-7-thang-tuoi/"}
